%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101

%% ------------------------------------------------------------------------- %%

% "\chapter" cria um capítulo com número e o coloca no sumário; "\chapter*"
% cria um capítulo sem número e não o coloca no sumário. Caso você queira 
% que a introdução seja não numerada mas que apareça no sumário, use 
% "\chapter**{Introdução}".
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

\enlargethispage{.5\baselineskip}

O QGIS (anteriormente, Quantum GIS) é um Sistema de Informação Geográfica (SIG) distribuído como software livre, amplamente utilizado para visualização, edição, análise e publicação de dados geoespaciais. Desenvolvido por uma comunidade global de colaboradores, o QGIS é licenciado sob a GNU General Public License (GPL), o que garante que qualquer pessoa possa usar, modificar e distribuir o software livremente.

O QGIS se destaca entre os SIG por ser uma alternativa robusta e gratuita a soluções proprietárias, especialmente ao ArcGIS (da Esri). Embora ArcGIS seja amplamente adotado por instituições governamentais e empresas e ofereça ferramentas avançadas integradas, o QGIS tem conquistado cada vez mais espaço pelo seu modelo de software livre, flexibilidade e comunidade ativa. A tabela abaixo resume algumas das principais diferenças entre o QGIS e o ArcGIS:

\begin{table}[h]
  \centering
  \caption{Comparação entre QGIS e ArcGIS}
  \label{tab:qgis-vs-arcgis}
  \begin{tabular}{p{4cm}p{5cm}p{5cm}}
    \toprule
    \textbf{Aspecto}     & \textbf{QGIS}                                      & \textbf{ArcGIS}                                                     \\
    \midrule
    Licença              & GPL (Software livre)                               & Proprietária e paga                                                 \\
    Custo                & Gratuito                                           & Alto custo de licenciamento                                         \\
    Extensibilidade      & Altamente customizável com plugins em Python e C++ & Customizável, mas requer licenças adicionais para algumas extensões \\
    Comunidade           & Comunidade global ativa e colaborativa             & Suporte profissional pago e fórum da Esri                           \\
    Liberdade do usuário & Total controle sobre o código-fonte e os dados     & Restrição a formatos e integrações proprietárias                    \\
    \bottomrule
  \end{tabular}
\end{table}

Neste trabalho, aderindo ao objetivo de um trabalho de formatura supervisionado voltado à extensão, optamos por contribuir com um software livre tendo em vista o desenvolvimento do trabalho em conjunto com usuários reais. A metodologia adotada parte da identificação de uma necessidade concreta de usuários na comunidade acadêmica para, então, projetar e documentar uma nova funcionalidade que solucione um problema recorrente, reforçando a ponte entre a universidade e o desenvolvimento de ferramentas de uso público.

A escolha pela contribuição ao QGIS, especificamente, dentre outros projetos de software livre, se justifica pela experiência prévia com esse ecossistema em projetos acadêmicos\footnote{A experiência com o QGIS foi adquirida durante a graduação em Arquitetura e Urbanismo — especialmente nas disciplinas de planejamento urbano — e no mestrado, quando o software foi utilizado para georreferenciamento e elaboração de mapas no contexto da pesquisa em História e Fundamentos da Arquitetura e do Urbanismo na FAUUSP. Essa experiência prática demonstrou o potencial do QGIS como ferramenta poderosa e acessível, além de facilitar o compartilhamento de material desenvolvido com colegas de grupo de pesquisa, despertando interesse pelo projeto também do ponto de vista do desenvolvimento.}. Essa experiência demonstrou o potencial do QGIS como ferramenta poderosa e acessível para uso em contextos acadêmicos diversos.

Este trabalho foi motivado por uma dificuldade técnica identificada durante o desenvolvimento do projeto de doutorado em andamento de Juliana Orro~\citep{orro2025}, que investiga o uso de ambientes imersivos, baseados em Gêmeos Digitais, para aprimorar a tomada de decisão de gestores públicos em cenários de risco, como inundações. A pesquisa utiliza um ambiente de realidade virtual construído na plataforma Unity\footnote{Unity é um motor de jogos (\emph{game engine}) amplamente utilizado para desenvolvimento de aplicações interativas em tempo real, incluindo jogos, simulações e ambientes de realidade virtual. A plataforma oferece ferramentas para criação de ambientes 3D, física, renderização e integração com dispositivos de realidade virtual, sendo amplamente adotada tanto na indústria de entretenimento quanto em contextos acadêmicos e de pesquisa~\citep{unityHeightmaps}.}, com terrenos 3D modelados a partir de dados geoespaciais reais. Contudo, identificou-se um desafio técnico significativo durante o desenvolvimento desse projeto: a conversão de Modelos Digitais de Elevação (MDE), comumente armazenados no formato \emph{GeoTIFF}, para o formato \emph{Raw} compatível com a plataforma de desenvolvimento 3D Unity. Atualmente, esse processo é manual, dependente de ferramentas de linha de comando como a Geospatial Data Abstraction Library (GDAL), e exige um conhecimento técnico que representa uma barreira para pesquisadores de áreas não ligadas à computação. A necessidade específica que norteia este trabalho, portanto, refere-se diretamente a essa dificuldade de conversão de arquivos GeoTIFF para o formato Raw, visando facilitar sua utilização no Unity.

Diante dessa lacuna de interoperabilidade, este trabalho propõe o desenvolvimento de uma ferramenta integrada ao QGIS que automatize e simplifique essa conversão. A solução visa facilitar a integração entre dados geoespaciais e ambientes imersivos, reduzindo a complexidade técnica, minimizando erros e ampliando o acesso ao uso de dados reais na criação de cenários tridimensionais. Dessa forma, este trabalho contribui diretamente para a viabilidade, escalabilidade e reprodutibilidade do sistema imersivo desenvolvido no doutorado, ao mesmo tempo em que oferece ao ecossistema QGIS uma nova funcionalidade, reforçando a ponte entre as geotecnologias e a visualização interativa para a gestão pública.

\section{Objetivos}
\label{sec:objetivos}

O objetivo geral deste trabalho consiste no desenvolvimento de uma ferramenta para conversão de Modelos Digitais de Elevação (MDE) no formato GeoTIFF para o formato Raw compatível com o Unity, a fim de facilitar a utilização de dados geoespaciais reais na construção de terrenos tridimensionais.

Os objetivos específicos que orientam este projeto são:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Revisar os formatos de dados utilizados em Modelos Digitais de Elevação (MDE), com ênfase no GeoTIFF e no Raw.} Visa estabelecer a base teórica e técnica necessária para compreender as características, estruturas de armazenamento e especificações técnicas de ambos os formatos. Especificamente, busca-se caracterizar o GeoTIFF como formato raster georreferenciado que incorpora metadados espaciais, contrastando-o com o formato Raw, que consiste em dados binários sem cabeçalho estruturado, exigindo configurações específicas para interpretação correta pelo Unity. A compreensão dessas diferenças fundamentais justifica a necessidade de uma etapa de conversão estruturada.

  \item \textbf{Analisar as ferramentas existentes para conversão de arquivos geoespaciais e identificar suas limitações em relação aos requisitos do Unity.} Compreende um levantamento das soluções disponíveis no ecossistema de geotecnologias, incluindo bibliotecas como a GDAL e funcionalidades nativas do QGIS. A análise deve evidenciar que, embora existam mecanismos para exportação de dados raster, eles frequentemente exigem manipulação via linha de comando, conhecimento técnico avançado sobre especificações de formato e ajustes manuais para atender aos requisitos específicos do Unity (como formato 16-bit sem sinal e ordem de bytes little-endian). O resultado esperado é a identificação clara da lacuna que este trabalho pretende preencher.

  \item \textbf{Implementar um protótipo de conversor capaz de transformar arquivos GeoTIFF em arquivos Raw compatíveis com o sistema de terrenos do Unity.} Constitui o núcleo técnico do trabalho, envolvendo o desenvolvimento de uma ferramenta que automatize o processo de conversão, garantindo que o arquivo de saída esteja configurado corretamente para importação no Unity. A implementação deve considerar aspectos como normalização de valores de elevação, tratamento de valores NoData, cálculo adequado de dimensões considerando sistemas de coordenadas e geração de metadados auxiliares para facilitar a importação no Unity.

  \item \textbf{Validar o funcionamento do conversor mediante a importação de terrenos reais no Unity e comparação com os dados originais.} Busca garantir a credibilidade e confiabilidade da solução proposta através de experimentos práticos. A validação deve incluir a conversão de MDEs reais em GeoTIFF, sua importação no Unity como \emph{heightmaps} de terreno e a verificação da correspondência entre o terreno gerado e os dados originais, considerando aspectos como elevações máximas e mínimas, distribuição de valores e características topográficas gerais.

  \item \textbf{Documentar o processo de desenvolvimento e utilização da ferramenta, visando orientar futuros usuários e desenvolvedores.} Compreende a elaboração de documentação técnica que descreva a arquitetura da solução, as decisões de projeto, o processo de desenvolvimento e instruções de uso. A documentação deve facilitar tanto a utilização da ferramenta por usuários finais quanto a manutenção e evolução do código por parte da comunidade de desenvolvedores.

  \item \textbf{Publicar os resultados na forma de \emph{plugin} do QGIS, disponibilizando a ferramenta para a comunidade.} Finaliza o trabalho ao disponibilizar a solução desenvolvida através do repositório oficial de \emph{plugins} do QGIS, garantindo que a ferramenta seja acessível à comunidade de usuários da plataforma e contribuindo para o ecossistema de software livre em geotecnologias.
\end{enumerate}

\section{Justificativa}
\label{sec:justificativa}

Em um panorama geral, pretende-se contribuir para a melhoria de um software livre amplamente utilizado na academia por grupos não necessariamente ligados à computação (geógrafos, urbanistas etc.), especialmente considerando-se que este trabalho se insere na disciplina de Trabalho de Conclusão de Curso voltado à extensão universitária (MAC0500).

Considerando o caso escolhido para enfoque no projeto, a crescente complexidade dos desafios urbanos, como a gestão de riscos associados a eventos climáticos extremos, exige ferramentas cada vez mais sofisticadas para análise e tomada de decisão. Nesse contexto, os Gêmeos Digitais (Digital Twins) emergem como uma tecnologia promissora, permitindo a criação de réplicas virtuais de sistemas urbanos para simular cenários e avaliar o impacto de diferentes estratégias de gestão. Ambientes imersivos, como os de realidade virtual (VR), potencializam essa abordagem ao oferecer uma interface que fortalece a consciência situacional de gestores públicos.

O projeto de doutorado ao qual este projeto pretende auxiliar investiga o uso de Gêmeos Digitais imersivos para aprimorar a análise de risco de inundações. A metodologia se baseia na construção de um ambiente virtual tridimensional no motor de jogos Unity, alimentado por dados geoespaciais reais, como Modelos Digitais de Elevação (MDE). A escolha do QGIS como plataforma base para a manipulação desses dados alinha-se a uma tendência global de aceitação crescente deste software na comunidade científica, cuja utilização tem registrado aumento expressivo em diferentes áreas do conhecimento~\citep{rosas2022}.

Contudo, um obstáculo técnico significativo reside na interoperabilidade entre as ferramentas de SIG que manipulam os dados geográficos e os ambientes de desenvolvimento 3D. Atualmente, a conversão de dados de elevação no formato GeoTIFF para o formato Raw compatível com a plataforma de desenvolvimento 3D Unity é um processo manual. Essa tarefa exige o uso de bibliotecas de linha de comando, como a Geospatial Data Abstraction Library (GDAL), e requer um conhecimento técnico específico que representa uma barreira para pesquisadores e profissionais de áreas não ligadas à computação. A dependência de um fluxo de trabalho manual não apenas desacelera a criação de cenários, mas também é suscetível a erros, comprometendo a fidelidade e a reprodutibilidade das simulações.

Diante dessa lacuna, este trabalho propõe o desenvolvimento de uma ferramenta integrada ao QGIS que automatize a conversão de arquivos GeoTIFF para o formato Raw. A viabilidade desta proposta é sustentada pela arquitetura extensível do QGIS, que permite a criação de novas funcionalidades através de \emph{plugins}~\citep{khan2018}. De fato, o sucesso e a popularidade do QGIS são amplamente influenciados pela sua extensibilidade e pela disseminação de estudos científicos sobre o desenvolvimento de \emph{plugins} e suas aplicações em diversas áreas do conhecimento~\citep{rosas2022}.

Dessa forma, a contribuição deste TCC é dupla: por um lado, desenvolve-se uma solução prática que fortalece a ponte entre geotecnologias e a visualização interativa 3D, com impacto direto na pesquisa sobre Gêmeos Digitais. Por outro, contribui-se para o ecossistema QGIS com uma nova funcionalidade, seguindo uma tradição de desenvolvimento colaborativo que é chave para o sucesso de softwares de código aberto~\citep{rosas2022}.

